<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-02-13T18:47:04+03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">مؤسسة رواج الإتقان لتقنية المعلومات</title><subtitle>مهندسين متخصصين ومتفرغين لتطويع أحدث التقنيات لخدمتك</subtitle><author><name>رواج الإتقان لتقنية المعلومات</name></author><entry><title type="html">طرق استخدام الذكاء الصناعي لتحسين العمل وزيادة الأرباح</title><link href="http://localhost:4000/%D8%B7%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%AF%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%83%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D9%8A-%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%AD/" rel="alternate" type="text/html" title="طرق استخدام الذكاء الصناعي لتحسين العمل وزيادة الأرباح" /><published>2024-02-13T00:00:00+03:00</published><updated>2024-02-13T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/%D8%B7%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%AF%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%83%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D9%8A-%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%AD</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%D8%B7%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%AF%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%83%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D9%8A-%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%AD/"><![CDATA[<p>تبقى التحسينات في العمل وزيادة الأرباح هدفاً أساسياً لأي منظمة تسعى للنجاح والاستمرارية، ومن بين الأدوات الحديثة التي تمثل ثورةً في هذا الصدد، يبرز الذكاء الصناعي كمفتاحٍ رئيسي لتحقيق هذه الأهداف، فقد أصبح للذكاء الصناعي دورٌ لا يُستهان به في تغيير وتطوير أساليب العمل، حيث يُعتبر عاملاً مهمًا في تحسين الكفاءة وتعظيم العائد على الاستثمار. سنستكشف في هذا المقال بعض الطرق الفعّالة التي يمكن من خلالها استخدام الذكاء الصناعي لتحسين العمل وزيادة الأرباح، وكيف يمكن للتقنيات الذكية أن تقودنا نحو مستقبل أكثر فعالية واستدامة في عالم الأعمال.</p>

<ul id="markdown-toc">
  <li><a href="#تحليل-البيانات" id="markdown-toc-تحليل-البيانات">تحليل البيانات</a></li>
  <li><a href="#أتمتة-العمليات" id="markdown-toc-أتمتة-العمليات">أتمتة العمليات</a></li>
  <li><a href="#الأمن-السيبراني-وكشف-الاحتيال" id="markdown-toc-الأمن-السيبراني-وكشف-الاحتيال">الأمن السيبراني وكشف الاحتيال</a></li>
  <li><a href="#الجانب-السلبي" id="markdown-toc-الجانب-السلبي">الجانب السلبي</a></li>
  <li><a href="#الخلاصة" id="markdown-toc-الخلاصة">الخلاصة</a></li>
</ul>

<h1 id="تحليل-البيانات">تحليل البيانات</h1>

<p>ويشيع هنا العلمَين التاليين:</p>

<ul>
  <li>
    <p>التحليل التخميني: ويتم استخدام المعلومات الموجودة لدينا لتخمين أحداث مستقبلية عن سلوك الزبائن مثلًا ومتطلباتهم القادمة أو عن تطورات السوق وأسعار العقارات والأسهم وما إلى ذلك. وبهذا يمكن تحسين العمل وتحديد الأشياء والبضائع التي يجب توريدها وتخفيض التكاليف والخسائر الناتجة عن تكدس البضائع أو نفاد المخزون.</p>
  </li>
  <li>
    <p>تعدين البيانات: يمكن للحواسيب المتطورة اليوم وبمساعدة أدوات وخوارزميات تعلم الآلة الفعالة أن يتم معالجة كميات هائلة من البيانات وبسرعة كبيرة تتجاوز قدرة الإنسان على فعل ذلك. لذا، يقوم علم تعدين البيانات على استخدام كم الهائل من البيانات التي لدينا لاستخراج أنماط محددة منها وتوضيحها وكذلك تصنيف الزبائن ضمن تصنيفات بحسب تفضيلاتهم وسلوكهم الظاهرة في البيانات المعطاة، مما يساعد على تحسين العمل وتنظيمه بشكل أكبر وفقًا للاستنتاجات والمعلومات هذه. وإذا أردنا هنا أخذ مثالًا بسيطًا جدًا للتوضيح، فيمكن لماركت ما وباستخدام تعدين البيانات أن يرى بشكل واضح أن معظم الزبائن الذين يشترون البطاطس يشترون الكاتشب أيضًا، وبهذا يمكن لصاحب الماركت أن يضع الكاتشب بجنب البطاطس للتسهيل على الزبائن وكذلك كي لا ينسوا شراء الكاتشب أو لتشجيعهم على ذلك، كما يمكن أن يضع عرض على أخذ الصنفين معًا. يبقى هذا المثال بسيطًا جدًا، ويمكن لتعدين البيانات أن يكشف لنا أشياءً كثيرة جدًا تساعدنا على تنظيم عملنا وتحديد عروضنا وتواريخ طرحها وما إلى ذلك. كما يمكن أن يستخدم في تسحين الحملات التسويقية، عبر إعطاء بيانات الحملات السابقة، يمكن تحسين الحملات التالية عبر تحديد شكل الإعلان الأكثر فاعلية وتاريخ وتوقيت ظهوره الأمثل، والمناطق الجغرافية الأمثل كذلك. كما يمكن استخدام تصنيفات الزبائن المبنية على سلوكهم وتفضيلاتهم وربما أعمارهم ومناطقهم الجغرافية لتحسين الحملات التسويقية عبر إنشاء حملات وإعلانات بأشكال ولغة تسويقية مخصصة لهم.</p>
  </li>
</ul>

<h1 id="أتمتة-العمليات">أتمتة العمليات</h1>

<p>يوجد الكثير من المهام الروتينية والمتكررة في كل مجال من مجالات العمل، والتي تستهلك الكثير من وقت الموظفين لإنجازها، وبالعمل على تقليل الوقت المهدر في تلك المهام يمكن أن نربح عدة ساعات يومية من وقت كل موظف، وبالتالي يتم زيادة الإنتاجية مما يزيد من الأرباح.</p>

<p>إن مصطلح الأتمتة مصطلح كبير وشامل، ويندرج في الواقع جزء من التحليل التخميني الذي ذكرناه سابقًا ضمنه، أي يمكن استخدام مودلات تعلم الآلة لإعطاء تخمينات بصورة ما تساعد على أتمتة بعض العمليات الروتينية، على سبيل المثال يتم استخدام مودلات التعرف على الكتابة في الصور في إدخال البيانات والجداول بسرعة كبيرة جدًا، بدلًا من إدخالها يدويًا خانة خانة وكلمة كلمة. حيث يمكن تصوير جدولًا ما أو نصًا ما لدينا، ليقوم مودل تعلم الآلة المدرب مسبقًا بالتعرف على النص أو الجدول، وتحويله مباشرة لنص إلكتروني. وكالعادة في كل مودلات تعلم الآلة، لا تكون الدقة المعطاة مئة في المئة، ويوجد دائمًا نسبة خطأ، ولكن يبقى تصوير النص للتعرف عليه تلقائيًا، ثم تصويب الأخطاء القليلة يدويًا، أسرع بكثير من كتابته يدويًا بالكامل.</p>

<p>لا يقتصر دور مودلات تعلم الآلة على مجال التعرف على النصوص، بل يمكن استخدامها في العديد من المجالات لأتمتة الكثير من المهام التكرارية والروتينية، مثل تصنيف رسائل البريد الإلكتروني، وإنشاء التقارير، كما يستخدم في المجال القانوني لمراجعة العقود والمستندات، والتي يتطلب مراجعتها يدويًا الكثير من الوقت والتركيز.</p>

<p>يتم استخدام مودلات تعلم الآلة في العديد من المجالات المختلفة، منها المجال الطبي حيث يتم مثلًا التعرف على الصور الشعاعية والتقارير وتشخيص المرض. كما يُستخدم في مجال الفضاء حيث يتم تحليل صور النجوم والكواكب وأطوار الشمس للمساعدة في التوصل لمعلومات هامة عنها.</p>

<h1 id="الأمن-السيبراني-وكشف-الاحتيال">الأمن السيبراني وكشف الاحتيال</h1>

<p>تستخدم البنوك مودلات تعلم الآلة لاكتشاف الأنماط غير العادية في التحويلات المالية، والتي من المحتمل جدًا أن تدل على عملية احتيال، وإيقافها في الوقت المناسب. يجري في أغلب الحالات اتخاذ إجراء تلقائي مباشر في المنع والحجب، إلى حين التحقق اليدوي من تلك العملية.</p>

<p>تستخدم كذلك الشركات الكبيرة والتي تحوي معلومات حساسة مودلات تعلم الآلة لتحليل البيانات المتدفقة بشكل مباشر لاكتشاف أي تهديد أو خرق أمني واتخاذ الإجراء المناسب ضده. لا ننسَ هنا أن الخروقات الأمنية تكلف الشركات خسائر باهظة جدًا وطويلة الأمد نتيجة التأثير السلبي على سمعتها. مثال بسيط على ذلك هو تصريح أحد تطبيقات توصيل طلبات الطعام في العام الماضي 2023 عن اختراقه من قبل جهة مجهولة وسحبها لقاعدة البيانات، والتي تحوي معلومات الزبائن بالكامل وسجلات طلباتهم السابقة.</p>

<p>يتم كذلك استخدام مودلات تعلم الآلة لاكتشاف الرسائل الضارة، والمساعدة في الوقوف ضد هجمات DDOS والتي تعطل مواقع الوب وتجعلها خارج الخدمة نتيجةً للطلبات المزيفة العالية عليه.</p>

<h1 id="الجانب-السلبي">الجانب السلبي</h1>

<p>يؤدي الاستخدام الخاطئ لتقنيات الذكاء الصناعي لمشاكل كبيرة. من ذلك نفور العملاء وعدم رضاهم، حيث يتم وضع المجيب الآلي المدعوم بالذكاء الصناعي للتعرف على كلام المتصل وإعطائه المعلومات التي يريدها، يمكن أن ينجح ذلك في الحالات المعروفة، مثل معرفة الرصيد في حالة البنوك، أو كيفية الحصول على بطاقة الائتمان، ولكن لا يمكن أن يفيد ذلك أبدًا بالنسبة للحالات الجديدة التي لم يتم تدريب الآلة عليها، وبهذا يخفق المجيب ذاك بإفادة المتصل في المشكلة التي تعترضه، بعد إضاعة وقت الزبون دون أي فائدة، وهذا يتحول برأيي لغباء اصطناعي.</p>

<p>كما أن تقنيات وخوارزميات الذكاء الصناعي كثيرة، وكل منها مخصص لمهام محددة، وله مزاياه ومحدودياته، واستخدام تقنيات في مهام غير مخصصة لها أو بشكل خاطئ يؤدي لخسائر كبيرة. وقد ذكر موقع هارفرد للأعمال رصده العديد من <a href="https://hbr.org/2018/01/artificial-intelligence-for-the-real-world">المؤسسات التي خسرت الوقت والمال باستخدامها التقنيات الخاطئة لأعمالها</a>.</p>

<p>كذلك لا يمكن ولا يجب أبدًا الاعتماد على خوارزميات تعلم الآلة بشكل كلي في عملية اتخاذ القرار، فكما ذكرنا سابقًا، تساعد مودلات تعلم الآلة على عملية اتخاذ القرار، ولكن القرار النهائي لا بد أن يصدر من إنسان مطلع ومختص، وليس من الآلة!
يمكن في هذا السياق الاطلاع على المقال التالي لفهم مايمكن وما لا يمكن أن يفعله الذكاء الصناعي:</p>

<p><a href="https://qaraween.com/article/%D9%87%D9%84-%22%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%83%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B5%D8%B7%D9%86%D8%A7%D8%B9%D9%8A%22-%D8%B0%D9%83%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B9%D9%84%D8%9F">هل الذكاء الصناعي ذكاء بالفعل</a></p>

<h1 id="الخلاصة">الخلاصة</h1>

<p>يمكن من خلال استخدام الذكاء الصناعي في مؤسستك أو شركتك أن توفر الكثير من الوقت بالنسبة لك ولموظفيك أو أعضاء فريقك مما يتيح لكم إعطاء أولوية ووقت أكبر للمهام الرئيسية والاستراتيجية، كما تساعدك تقنيات الذكاء الصناعي في تقليل التكاليف وكذلك استخدام البيانات التي لديك لتحسين عملية اتخاذ القرار.</p>

<p>إن نجاح استخدام الذكاء الصناعي لتحسين العمل مقترن بوجود المختصين الذين يكونون على درجة كافية من المعرفة بنشاطك وكذلك بخوارزميات الذكاء الصناعي، لتوظيفها بالشكل الصحيح والأنسب لإعطاء أفضل النتائج.</p>

<p>يمكنك التواصل معنا مباشرة لنخصص لك أفضل خبرائنا من المهندسين لاستخدام أحدث تقنيات وخوارزميات الذكاء الصناعي وأكثرها فعالية وفقًا لمشروعك.</p>]]></content><author><name>رواج الإتقان لتقنية المعلومات</name></author><summary type="html"><![CDATA[تبقى التحسينات في العمل وزيادة الأرباح هدفاً أساسياً لأي منظمة تسعى للنجاح والاستمرارية، ومن بين الأدوات الحديثة التي تمثل ثورةً في هذا الصدد، يبرز الذكاء الصناعي كمفتاحٍ رئيسي لتحقيق هذه الأهداف، فقد أصبح للذكاء الصناعي دورٌ لا يُستهان به في تغيير وتطوير أساليب العمل، حيث يُعتبر عاملاً مهمًا في تحسين الكفاءة وتعظيم العائد على الاستثمار. سنستكشف في هذا المقال بعض الطرق الفعّالة التي يمكن من خلالها استخدام الذكاء الصناعي لتحسين العمل وزيادة الأرباح، وكيف يمكن للتقنيات الذكية أن تقودنا نحو مستقبل أكثر فعالية واستدامة في عالم الأعمال.]]></summary></entry><entry><title type="html">كيفية اختيار مزود الخدمات السحابية الأنسب لمشروعك</title><link href="http://localhost:4000/%D9%83%D9%8A%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%B2%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%AD%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%86%D8%B3%D8%A8-%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%D9%83/" rel="alternate" type="text/html" title="كيفية اختيار مزود الخدمات السحابية الأنسب لمشروعك" /><published>2024-01-29T00:00:00+03:00</published><updated>2024-01-29T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/%D9%83%D9%8A%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%B2%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%AD%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%86%D8%B3%D8%A8-%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%D9%83</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%D9%83%D9%8A%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%B2%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%AD%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%86%D8%B3%D8%A8-%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%D9%83/"><![CDATA[<p>يوفر مزود الخدمة السحابية خدمات كثيرة لاستضافة تطبيق الوب الخاص بك على الإنترنت، مثل خدمات البنية التحتية؛ بما في ذلك الأجهزة الافتراضية ومساحات التخزين والموارد الحسابية، بالإضافة لمنصات وبرمجيات مخصصة لتحسين عمل وإدارة تطبيقات الوب ولتحسين إتاحتها للعامة على مدار الساعة دون أي انقطاع. تتوزع خدمات مزود الخدمة السحابية على شبكة من مراكز البيانات الخاصة به والموجودة في عدة مناطق حول العالم.</p>

<p>من أشهر الخدمات السحابية المعروفة هي:</p>

<ul>
  <li>البنية التحتية على شكل خدمة</li>
  <li>منصة على شكل خدمة</li>
  <li>برمجيات على شكل خدمة</li>
  <li>تطبيقات وأدوات لإدارة مشاريعك</li>
</ul>

<p>مزودي الخدمة السحابية الأشهر اليوم بحسب السيطرة على السوق هم:</p>

<ul>
  <li>Amazon Web Services</li>
  <li>Google Cloud Platform</li>
  <li>Microsoft Azure</li>
</ul>

<p>كما يوجد غيرهم الكثير، ولكل منهم مزاياه وعيوبه وتفاصيله الكثيرة. إذا أردنا مثلًا التحدث عن المزود الأشهر وهو أمازون، فيعتبر استخدامه معقدًا جدًا وخاصة بالنسبة للمطورين الأفراد والشركات الصغيرة، كما تعتبر أسعارها مرتفعة في بعض الأحيان؛ لا يوجد فاتورة ثابتة لخدمات أمازون، وإنما تعتمد طريقة الدفع حسب الاستهلاك، وعند جمع الخدمات الأساسية مع بعضها، قد يصل السعر النهائي لمبلغ أعلى من المتوسط بالنسبة لمزودي الخدمات السحابية الآخرين.</p>

<p>وإذا أردت عزيزي القارئ نصيحة مني، فلا يُنصح التعامل مع خدمات بنموذج الدفع حسب الاستهلاك، بالأخص للشركات الصغيرة والأفراد. بل تعامل مع مزودي خدمات بسعر ثابت محدد، بحيث تكون على علم بالمبلغ النهائي الذي ستدفعه في نهاية كل شهر.</p>

<h1 id="النقاط-الرئيسية-لتحديد-الخدمة-الأفضل">النقاط الرئيسية لتحديد الخدمة الأفضل</h1>

<p>لا يهدف هذا المقال لتحديد مزود الخدمات السحابية الأفضل، ولا يمكن أصلًا ذلك، فكما ذكرنا لكلٍّ مزاياه وعيوبه، وتحديد الخدمة الأفضل يعتمد على متطلبات كل مشروع، ولكننا هنا سنعطي النقاط الرئيسية التي يجب النظر لها وتقرير الأفضل بحسب المتطلبات ووفقًا لهذه النقاط:</p>

<ul>
  <li><strong>سهولة الاستخدام</strong>: يختلف التعامل مع كل مزود بشكل كبير نوعًا ما، رغم أن الثوابت التقنية نفسها، إلا أن الواجهات تختلف. يستخدم بعض مزودي الخدمات السحابية واجهات تعتبر معقدة وتحتاج لتعلم لوحدها. كما يعطي مزود مثل أمازون مصطلحات جديدة خاصة به.</li>
  <li><strong>وجود دعم جيد على الإنترنت</strong>، بما في ذلك الشروحات الكافية وخدمة الدعم الرسمية الجيدة</li>
  <li><strong>السعر المناسب</strong>: بما في ذلك سعر الخدمات الرئيسية، وسعر تبادل البيانات إن وجد، وسعر الخدمات الإضافية مثل الدعم. وهل سعر الخدمات واضح ومعلوم سلفًا أم بحسب الاستهلاك؛ يمكن للأخير أن يصل لأرقام لم تحسب حسابها</li>
  <li><strong>الأماكن الجغرافية لمراكز البيانات</strong>: لا يفيدك كثيرًا مزود خدمات سحابية بمركز بيانات واحد موجود في كندا، وأنت وعملاءك في قطر مثلًا، فمركز البيانات بعيد عنك وعن عملائك المحتملين في هذه الحالة، مما يسبب بطئ في الاتصال مع تطبيقك وقواعد بياناتك. لدى مزودي الخدمات السحابية الشهيرين مراكز بيانات عدة موزعة على نقاط استراتيجية حول العالم، ومع هذا قد يوجد قيود ومشاكل في مراكز البيانات الموجودة في بعض النقاط.</li>
  <li><strong>الخدمات المتوفرة</strong>: يجب التأكد من أن المزود المختار يوفر لك كل الخدمات التي تحتاجها ليس فقط الآن، بل التي ستحتاجها لاحقًا في حال نما مشروعك نسبيًا. لذا يجب التخطيط على المدى الطويل.</li>
  <li><strong>أنظمة التشغيل المدعومة</strong>: معظم مزودي الخدمات السحابية يدعموا أنظمة لينكس، في حين توفر Microsoft Azure أجهزة افتراضية بنظام ويندوز. لذا، يجب أن تحدد نظام التشغيل والتوزيعة أو الإصدار الذي ستستخدمه لمشروعك، والتأكد من أن مزود الخدمات السحابية الذي اخترته يدعم النظام المطلوب.</li>
</ul>

<p>إن عملية انتقاء مزود الخدمات السحابية المناسب هي عملية حساسة ومهمة ويجب التخطيط لها جيدًا، ﻷن التعامل مع مزود الخدمة المختار سيكون لفترة طويلة، وليس من السهل أبدًا التغيير لاحقًا لمزود آخر، فعادةً ما يكون التغيير مكلفًا من ناحية الوقت والمال.</p>

<p>يمكنك التواصل معنا مباشرة عبر زر الواتس أب الظاهر على الشاشة لطلب تحليل لمشروعك ومساعدتك في انتقاء المزود الأفضل، كما يمكنك طلب بناء التطبيق وتشغيله على المزود المناسب.</p>]]></content><author><name>رواج الإتقان لتقنية المعلومات</name></author><summary type="html"><![CDATA[يوفر مزود الخدمة السحابية خدمات كثيرة لاستضافة تطبيق الوب الخاص بك على الإنترنت، مثل خدمات البنية التحتية؛ بما في ذلك الأجهزة الافتراضية ومساحات التخزين والموارد الحسابية، بالإضافة لمنصات وبرمجيات مخصصة لتحسين عمل وإدارة تطبيقات الوب ولتحسين إتاحتها للعامة على مدار الساعة دون أي انقطاع. تتوزع خدمات مزود الخدمة السحابية على شبكة من مراكز البيانات الخاصة به والموجودة في عدة مناطق حول العالم.]]></summary></entry><entry><title type="html">عناصر مهمة يجب أن يحتويها موقعك الإلكتروني</title><link href="http://localhost:4000/%D8%B9%D9%86%D8%A7%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D9%87%D9%85%D8%A9-%D9%8A%D8%AC%D8%A8-%D8%A3%D9%86-%D9%8A%D8%AD%D8%AA%D9%88%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D9%85%D9%88%D9%82%D8%B9%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%84%D9%83%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%86%D9%8A/" rel="alternate" type="text/html" title="عناصر مهمة يجب أن يحتويها موقعك الإلكتروني" /><published>2024-01-25T00:00:00+03:00</published><updated>2024-01-25T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/%D8%B9%D9%86%D8%A7%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D9%87%D9%85%D8%A9-%D9%8A%D8%AC%D8%A8-%D8%A3%D9%86-%D9%8A%D8%AD%D8%AA%D9%88%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D9%85%D9%88%D9%82%D8%B9%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%84%D9%83%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%86%D9%8A</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%D8%B9%D9%86%D8%A7%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D9%87%D9%85%D8%A9-%D9%8A%D8%AC%D8%A8-%D8%A3%D9%86-%D9%8A%D8%AD%D8%AA%D9%88%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D9%85%D9%88%D9%82%D8%B9%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%84%D9%83%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%86%D9%8A/"><![CDATA[<p>من المهم في أغلب الحالات أن يكون لنشاطك التجاري موقع وب، والذي يساهم في التعريف عن نشاطك والخدمات التي تقدمها للعالم، حيث يبقى الموقع متاحًا على مدار الساعة ويمكن ﻷي شخص من أي مكان في العالم ومن أي حاسوب أو جهاز لوحي أو جوال أن يصل لموقعك ويتعرف على نشاطك ويتواصل معك أو مع موظفي المبيعات لديك. وبالتالي، يساهم موقع الوب غالبًا (وإن تم بناؤه بالشكل السليم) بزيادة مبيعاتك وتوسيع دائرة زبائنك المحتملين.</p>

<p>يساهم موقع الوب أيضًا في إعطاء شعور بالاحترافية لنشاطك التجاري وزيادة الثقة لدى عملاءك.</p>

<p>أسرد لك فيما يلي تفاصيل مهمة يجب أخذها بعين الاعتبار عند إنشاء موقعك الإلكتروني:</p>

<ul id="markdown-toc">
  <li><a href="#المحتوى" id="markdown-toc-المحتوى">المحتوى</a></li>
  <li><a href="#التصميم" id="markdown-toc-التصميم">التصميم</a></li>
  <li><a href="#الجانب-التقني" id="markdown-toc-الجانب-التقني">الجانب التقني</a></li>
</ul>

<h1 id="المحتوى">المحتوى</h1>

<ul>
  <li>
    <p>تعريف واضح ومختصر لماهية نشاطك التجاري والخدمات التي تقدمها، أما الشروحات التفصيلية فيجب أن توضع بفقرات منظمة أو صفحات منفصلة وبتصاميم لتصنيفها ولجعلها مميزة وسهلة القراءة.</p>
  </li>
  <li>
    <p>التركيز في الصفحة الرئيسية على الخدمات الرئيسية التي تقدمها، أما الخدمات الثانوية فيتم تفصيلها بصفحات أخرى مع وضع روابط لها في شريط الانتقال الرئيسي و/أو في آخر الصفحة الرئيسية (footer).</p>
  </li>
  <li>
    <p>قسم الأسئلة الشائعة والذي يوفر عليك أو على الموظفين لديك الوقت المهدر في الإجابة على نفس الأسئلة المطروحة من قبل عملائك مرارًا وتكرارًا. ويوفر كذلك الوقت على العميل الذي يجد المعلومات التي يريدها منظمة وجاهزة على الموقع، ويجعله على علم مسبق بالتفاصيل الرئيسية التي يريدها قبل التواصل معك.</p>
  </li>
  <li>
    <p>الخطاب بلغة الفئة المستهدفة. يمكن إضافة العدد الذي تريد من اللغات لموقعك مما يسهل الوصول للفئات المستهدفة لديك.</p>
  </li>
  <li>
    <p>الدعوة لاتخاذ إجراء ما: بعد التعريف بخدماتك، وكذلك بعد كتابة جمل تمهيدية وتحفيزية للقارئ، يتم وضع زر لدعوة الزوار إلى اتخاذ إجراء محدد، مثل زر “اشترك الآن” أو “ابدأ تجربتك المجانية” أو أي عبارة تحث الزائر على التفاعل الفوري، مما يساعد في تحويل الزيارات لموقعك إلى أفعال ويمهد لعملية التواصل والبيع. من المهم أن يكون الزر هذا واضحًا وجذابًا.</p>
  </li>
  <li>
    <p>أزرار مواقع التواصل الاجتماعي، والتي تحول القارئ لحساباتك على مواقع التواصل الاجتماعي. قد يفيد ذلك في زيادة عدد متابعيك الدائمين، فالزائر سيزور موقعك لمرة واحدة غالبًا، ولكن إن تابعك على أحد مواقع التواصل، فسيبقى مطلعًا على منشوراتك وأخبارك هناك. وهنا يجب أن نذكر بالتالي أن الموقع يجب أن يعرّف بخدماتك الرئيسية، أما بالنسبة لآخر أعمالك مثلًا، وآخر أخبار نشاطك التجاري، فيتم نشرها على مواقع التواصل، ﻷن الزائر لن يعود لموقعك لمتابعة آخر أخبارك، بل سيطلع على ذلك من مواقع التواصل.</p>
  </li>
  <li>
    <p>طرق التواصل المباشر مثل الموقع على الخريطة ورقم الهاتف وزر الواتس أب</p>
  </li>
</ul>

<h1 id="التصميم">التصميم</h1>

<ul>
  <li>
    <p>الهوية البصرية: وتعني الهوية البصرية استخدام ألوان محددة وتصاميم محددة والالتزام بها في عملك. مثال على ذلك تطبيق فيس بوك، حيث يكون الشعار بالأزرق، وبالتالي يكون الشريط الرئيسي العلوي بالأزرق أيضًا، ويكون اللون الرئيسي المميز بالموقع كله هو اللون الأزرق. يمكن طبعًا استخدام أكثر من لون في هويتك البصرية، مثل جوجل التي تستخدم الأزرق والأحمر والأصفر والأخضر. ولكن يجب الالتزام بالألوان المحددة لهويتك البصرية في كل الموقع وكل التصاميم لديك. كذلك نوع الخط، يجب أن تلتزم بنوع الخط المستخدم بكل الموقع، وكذلك يجب أن تكون كل مستنداتك بنفس نوع الخط والتنسيق.</p>
  </li>
  <li>
    <p>التصميم الأنيق والبسيط: يجب أن يبدو تصميم موقعك جميلًا وجذابًا وأنيقًا، مع الحفاظ في نفس الوقت على البساطة وسهولة الاستخدام وأخذ الأداء وسرعة التصفح بعين الاعتبار، فالصور الكثيرة والصور ذات الدقة العالية تُبطئ تحميل صفحات موقعك لدى الزائر، وكذلك تفعل الإضافات البرمجية الكثيرة. ويجب أن يكون تصميم موقعك متوافق مع أحجام الشاشات المختلفة، بحيث يتم عرضه بشكل جميل وتنسيق سليم على جميع الأجهزة، سواء الحواسيب المكتبية أو المحمولة أو الأجهزة اللوحية أو الجوالات.</p>
  </li>
  <li>
    <p>استخدام صور جذابة تساعد على توضيح فكرتك وخدماتك، من الجيد هنا استخدام صور مصممة خصيصًا لموقعك، فهذا يعطي احترافية ويزيد من ثقة العميل بنشاطك التجاري.</p>
  </li>
</ul>

<h1 id="الجانب-التقني">الجانب التقني</h1>

<ul>
  <li>
    <p>يجب مراعاة بناء الموقع بما يتناسب مع معايير SEO (Search Engine Optimization) وذلك كي يظهر في نتائج البحث على جوجل وغيره وفي النتائج الأولى. يشمل ذلك كتابة عناصر HTML بالشكل الصحيح، مثل استخدام روابط نصية للانتقال للصفحات الأخرى، وعدم جعل الرابط متعلق بصورة مثلا. بالإضافة طبعا للعناصر الوصفية لكل صفحة، وتفاصيل كثيرة أخرى يمكن الاطلاع عليها من 
<a href="https://developers.google.com/search/docs/fundamentals/seo-starter-guide">دليل SEO على جوجل</a>.</p>
  </li>
  <li>
    <p>قياس أداء الموقع والتأكد من أن تصفحه سريع ولا يستهلك الكثير من موارد المستخدم مثل الذاكرة والطاقة، خاصة بالنسبة للجوالات. تعتمد سرعة الموقع مثلًا على المحتوى، حيث نتجنب وضع الكثير من الصور في صفحة واحدة، أو نقوم بوضع صور بأحجام صغيرة، ونقوم كذلك بضغطها وتحويلها لصيغة webp لتقليل حجمها. كذلك يجب في حال تطبيقات الوب عدم استخدام الكثير من الإضافات الخارجية (من طرف ثالث).</p>
  </li>
  <li>
    <p>أمن الموقع: يجب عند بناء الموقع مراعاة إجراءات الحماية، يشمل ذلك عدم استخدام إضافات من طرف ذلك غير موثوقة أو غير محدثة، وبالنسبة لتطبيقات الوب التي تحوي قواعد بيانات، فيجب اتخاذ الكثير من الإجراءات بما يخص الحفاظ على البيانات من السرقة وتشفير كلمات السر وإضافة salt إليها قبل التشفير، واستخدام بروتوكول HTTPS الذي يتطلب شهادة SSL صالحة. كذلك يجب حماية موقعك من الهجمات المعروفة مثل هجمات DDOS وغيرها.</p>
  </li>
  <li>
    <p>يجب جعل الكود مختصرًا ونظيفًا، ولذلك أهمية من أجل كل النقاط السابقة التي ذكرناها، فالكود النظيف يحسن عرض موقعك على محركات البحث، ويجعل الموقع أفضل أداء، ويجعله قابلا للتوسع بسهولة، وكذلك يسمح باكتشاف الثغرات الأمنية بسهولة.</p>
  </li>
  <li>
    <p>استخدام استضافة (سيرفر) آمنة وسريعة. الاستضافة البطيئة أو غير المحمية بشكل جيد ستضيع كل الجهود المبذولة فيما سبق، لذا لا بد من انتقاء الاستضافة التي ستضع موقعك أو تطبيقك عليها بعناية شديدة، بحيث تكون معروفة وآمنة وسريعة جدًا، وسهلة الاستخدام وتوفر دعم تقني حقيقي وسريع. نستخدم نحن في مؤسسة رواج الإتقان لتقنية المعلومات استضافات معروفة وآمنة وسريعة، وبأرخص الأسعار.</p>
  </li>
</ul>

<p>اتصل بنا مباشرة للحصول على عرض سعر مناسب لمشروعك. نحرص دائمًا في مؤسسة رواج الإتقان وعبر مهندسينا على تقديم أفضل الخدمات لك وبأنسب الأسعار، وعلى بناء تطبيقات عملائنا بالشكل الهندسي السليم والمطلوب والذي يراعي كل معايير الجودة والأمان.</p>]]></content><author><name>رواج الإتقان لتقنية المعلومات</name></author><summary type="html"><![CDATA[من المهم في أغلب الحالات أن يكون لنشاطك التجاري موقع وب، والذي يساهم في التعريف عن نشاطك والخدمات التي تقدمها للعالم، حيث يبقى الموقع متاحًا على مدار الساعة ويمكن ﻷي شخص من أي مكان في العالم ومن أي حاسوب أو جهاز لوحي أو جوال أن يصل لموقعك ويتعرف على نشاطك ويتواصل معك أو مع موظفي المبيعات لديك. وبالتالي، يساهم موقع الوب غالبًا (وإن تم بناؤه بالشكل السليم) بزيادة مبيعاتك وتوسيع دائرة زبائنك المحتملين.]]></summary></entry><entry><title type="html">كيفية اختيار السيرفر المناسب لمؤسستك</title><link href="http://localhost:4000/%D9%83%D9%8A%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B3%D8%A8-%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%B3%D8%B3%D8%AA%D9%83/" rel="alternate" type="text/html" title="كيفية اختيار السيرفر المناسب لمؤسستك" /><published>2024-01-22T00:00:00+03:00</published><updated>2024-01-22T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/%D9%83%D9%8A%D9%81%D9%8A%D8%A9%20%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B3%D8%A8-%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%B3%D8%B3%D8%AA%D9%83</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%D9%83%D9%8A%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B3%D8%A8-%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%B3%D8%B3%D8%AA%D9%83/"><![CDATA[<p>يتطلب تحديد مواصفات السيرفر لنشاطك التجاري فهم احتياجات مؤسستك أو شركتك. أسرد لك فيما يلي بعض النقاط الرئيسية التي تساعدك في مهمة تحديد مواصفات السيرفر:</p>

<ul id="markdown-toc">
  <li><a href="#تحديد-أهداف-واستخدامات-السيرفر" id="markdown-toc-تحديد-أهداف-واستخدامات-السيرفر">تحديد أهداف واستخدامات السيرفر</a></li>
  <li><a href="#تحديد-المواصفات-المطلوبة" id="markdown-toc-تحديد-المواصفات-المطلوبة">تحديد المواصفات المطلوبة</a></li>
</ul>

<h1 id="تحديد-أهداف-واستخدامات-السيرفر">تحديد أهداف واستخدامات السيرفر</h1>

<p>يجب هنا تحديد المهام المطلوبة من السيرفر، هل هو لتخزين البيانات الضخمة؟ أو لاستضافة تطبيقات إدارية محددة ولإدارة قواعد البيانات وما إلى ذلك.</p>

<p>وأيضًا هل السرعة العالية مطلوبة هنا؟ وكم عدد المستخدمين الذين سيصلون إلى السيرفر؟ وهل الأمان مطلوب، وهل المعلومات التي سيخزنها حساسة؟</p>

<p>تفيدنا هذه المعلومات كثيرًا في تحديد مواصفات السيرفر وكذلك ملحقاته، فإذا أردنا سرعة وصول عالية للسيرفر مثلًا، فهذا يتطلب أكبال ethernet ذات نظاق ترددي (bandwidth) عالي، وفي هذا تفصيل، يكون مثلًا كبل Ethernet cat 6A بكفائته الكاملة ‬‬في حال لم يتجاوز طوله‬ ‫‪100‬‬ ‫متر، أما‬ ‫كبل‬ Ethernet cat 6 فيكون بكفائته الكاملة لغاية طول 55 متر.‬</p>

<p>أما إذا تطلب الأمر إجراء عمليات حسابية وبسرعة، فهذا يعني أننا نحتاج لمعالج قوي وبأنوية متعددة.</p>

<p>كذلك إذا تطلب وجود تطبيقات إدارية معينة، فيجب مراجعة متطلبات تلك البرامج.
احرص دائمًا على أن تكون مواصفات السيرفر أعلى من المواصفات المطلوبة، لتترك مجالًا لاستمرارية استخدام السيرفر في حال توسع نشاطك التجاري قليلًا وازدادت المتطلبات قليلًا.</p>

<h1 id="تحديد-المواصفات-المطلوبة">تحديد المواصفات المطلوبة</h1>

<p>لنتحدث الآن عن كل قطعة من السيرفر على حدة:</p>

<ul>
  <li>
    <p>الذاكرة المؤقتة (RAM): يمكن أن تبدأ السعة هنا من 16 جيغابيات فأكثر بحسب الاستخدام المحدد، يجب عمومًا في السيرفرات أن تحوي الرامات بداخلها شريحة خاصة لتصحيح أخطاء الذاكرة، وعندها تدعى الرامات بذاكرة ECC، حيث لا يمكن التسامح بأخطاء حفظ أو نقل البيانات عادة في السيرفرات. يوجد كذلك أنواع للرامات، منها DDR3 و DDR4 والتي تتميز بسرعة أكبر من سابقتها حيث تصل لـ 34 جيغا في الثانية، وباستهلاك طاقة أقل. و DDR5،</p>

    <p>ويكون شكل الرام عمومًا مشابهًا للصورة التالية، وهي بحجم كف اليد تقريبًا:</p>
  </li>
</ul>

<p><img src="/assets/img/posts/RAM.webp" alt="RAM" /></p>

<p>وتوضع هذه القطعة في المكان المخصص لها في اللوحة الأم (motherboard) في الحاسوب، حيث تحوي اللوحة الأم عادة مكان يتسع لقطعتين إلى أربعة من الرام، أو أكثر من ذلك، يسمى ذلك المكان memory slots. يظهر هذا المكان المخصص في الحجرات البرتقالية والصفراء أعلى يسار اللوحة الأم في الصورة التالية:</p>

<p><img src="/assets/img/posts/motherboard.webp" alt="motherboard" /></p>

<p>يتم إعطاء سرعة الرام بالميغا هرتز، ولتحديد السرعة القصوى لها بالميغابايت يجب معرفة  الـ  Bus width الخاص بالرام، أي سعة الأسلاك الموصلة الخاصة بها، وهو عدد البتات التي يمكن إرسالها من الرام للمعالج بنفس اللحظة. وبالتالي إذا علمت أن سرعة الرام 1600 MHz وأن الـ Bus width هو 8 بايت (64 بت)، فتكون سرعة البيانات القصوى لتلك الرام هي:
1600 × 8 = 12800 MB/s
   أي يمكن أن تنقل أكثر من 12 جيغابايت في الثانية الواحدة.</p>

<ul>
  <li>
    <p>التخزين: يوجد اليوم باختصار نوعين رئيسيين من أقراص التخزين الدائمة، وهي أقراص HDD (اختصار لـ Hard Disk drive) وهي أقراص ممغنطة ميكانيكية تحتاج لدوران القرص داخلها للقراءة والكتابة. أصبحت هذه الأقراص قديمة نوعًا ما حيث تسبب تلك الحركة بطئًا في القراءة والكتابة. وبإزالة الحركة في أقراص SSD ( اختصارًا لـ Solid state drive) نحصل على سرعة أعلى في القراءة والكتابة، ونكون أزلنا ضجيج الحركة كذلك، ووفرنابعض الطاقة الكهربائية. من الأفضل اليوم انتقاء قرص SSD للسيرفر، وهو أساسًا الأكثر انتشارًا في زمننا هذا. أما من حيث السعة فبحسب المطلوب، ويُنصح عمومًا بـ 2 تيرابايت على الأقل.</p>
  </li>
  <li>
    <p>النسخ الاحتياطي: لا بد في حالة الاستخدام التجاري استخدام نظام للنسخ الاحتياطي. من المشهور تقنيات RAID للنسخ الاحتياطي، يوجد منها مثلا RAID 1 والتي تتطلب قرصي تخزين على الأقل، ويتم فيها نسخ البيانات من القرص الأول للثاني، أي تكرارها، وبهذا إذا تعطل أحد الأقراص تبقى البيانات موجودة على القرص الآخر. أما تقنية RAID 5 فتتطلب 3 أقراص على الأقل، ولا يتم فيها تكرار المعلومات، وبالتالي يتم الاستفادة من السعة للأقراص الثلاثة بشكل كامل دون تكرار، وإذا تعطل أحد الأقراص، يمكن من خلال القرصين الآخرين توليد بيانات القرص المتعطل من جديد. ولكن يجب تبديل القرص المتعطل مباشرة دون تأخير، كي لا يحدث عطل في قرص ثان وتضيع المعلومات. بينما تتطلب تقنية RAID 10 أربع أقراص على الأقل، ويتم فيها استخدام مزيج من التكرار والتوليد. وتتميز بأمان وأداء أعلى من سابقاتها.</p>

    <p>من المهم معرفة أن الأقراص جميعها يجب أن تكون بنفس السعة وبنفس السرعة لاستخدام خوارزميات النسخ الاحتياطي التلقائي المذكورة.</p>

    <p>وهذا كان بالنسبة للنسخ الاحتياطي داخل الموقع، أي في مكان تواجد السيرفر، ومن المستحسن إجراء نسخ احتياطي على أقراص خارج المنشأة التجارية، بحيث لو حصل حريق مثلًا لا قدَّر الله، تبقى البيانات موجودة في مكان ما.</p>
  </li>
  <li>
    <p>المعالج: تستخدم السيرفرات عادة معالجات قوية متعددة الأنوية وبسرعات عالية لساعة المعالج. من المعالجات المعروفة في هذه الحالة معالجات Intel Xeon و AMD EPYC. تتميز معالجات AMD عادةً برخص ثمنها مقارنة بمعالجات إنتل. ومع هذا، تكون معالجات AMD EPYC مرتفعة الثمن، لذا، يمكن بحسب متطلبات المشروع ولتخفيض التكلفة استخدام معالجات AMD Ryzen أو AMD Threadripper، فهي مناسبة عادةً للمنشآت الصغيرة والمتوسطة.  يجب الانتباه هنا إلى أن المعالج يجب أن يدعم ذواكر ECC التي ذكرناها سابقًا. تُظهر الصورة التالية شكل المعالج وهو موضوع على اللوحة الأم (motherboard):</p>
  </li>
</ul>

<p><img src="/assets/img/posts/CPU.webp" alt="CPU" /></p>

<p>يحوي المعالج بداخله عدة قطع نذكر منها:</p>

<ul>
  <li>السجل (register):  وهو عبارة عن ذاكرة صغيرة منفصلة عن ذاكرة الحاسوب الرئيسية (RAM) بحيث يتمكن المعالج من الوصول لها بشكل أسرع. ويتم كذلك نسخ البيانات التي يتم استخدامها بشكل متكرر من الذاكرة الرئيسية إليه (إلى السجل) مما يسرع ويزيد من أداء تنفيذ البرنامج (الذي يتم تنفيذه). تُقاس السجلات بعدد البتات التي تتسع لها، فقد تكون 8 أو 32 أو 64 بت. ولكن أليست هذه مساحة صغيرة جدًا؟ نعم، ليست وظيفة السجل تخزين البيانات عمومًا، وإنما تخزين التعليمة الحالية للوصول لها بشكل أسرع بهدف تحسين أداء تنفيذ البرامج. يوضع السجل الخاص بالمعالج (processor register) داخل شريحة المعالج.</li>
</ul>

<p>ونعم هناك سجلات عدة، كل سجل له وظيفته، مثل السجل الخاص بحفظ باقي القسمة. ومن هنا تفهم فائدة وسبب وجود السجل، فعند إجراء العملية الحسابية، بدلا من تخزين باقي القسمة في الذاكرة الرئيسية البعيدة عن المعالج والتي تعد بطيئة مقارنة بالمعالج وسرعة عملياته الحسابية، يتم تخزين باقي العملية في ذاكرة سريعة بجانب المعالج، وهذا يحسن من سرعة العمليات الحسابية.
    السجلات هذه هي أسرع أنواع الذواكر في الحاسوب على الإطلاق. ولكن لا تنسى أنها ذواكر مؤقتة، بل يكون السجل تحديدا عبارة عن ذاكرة مؤقتة جدًا جدًا (extremely temporary) بحيث أن البيانات فيه لا تدوم أكثر من ميلي ثانية!</p>

<ul>
  <li>ذاكرة المعالج (processor cache): ألم نتحدث عن الذاكرة للتو؟ نعم لقد تحدثنا عن السجل وقلنا أنه عبارة عن ذاكرة سريعة جدًا، ويوجد فرق شاسع في السرعة بين السجل وبين ذاكرة الحاسوب الرئيسية (رام)، وذكرنا أن الهدف من السجل تحسين الأداء، ولتحسين الأداء أكثر، هل تمانع من وضع ذاكرة متوسطة السرعة بين الرام والسجل؟ أعتقد أنك لا تمانع.</li>
</ul>

<p>تكون سرعة وسعة ذاكرة المعالج متوسطة بين الرام وبين سجل المعالج. وقد يوضع أيضًا ذاكرتان للمعالج، واحدة أصغر وأسرع تدعى primary cache توضع داخل المعالج، والثانية أكبر قليلًا وأبطأ تدعى secondary cache. وتبقى الأخيرة أسرع وأصغر من الرام. وأذكّر بأن كل هذه الذواكر مجرد وسيط لنسخ البيانات الأكثر استخدامًا للوصول السريع إليها وبالتالي لتحسين الأداء.</p>

<p>ماذا لو لم توجد الذاكرة cache؟</p>

<p>يقوم المعالج عادة بالعمليات بشكل سريع جدًا، تكون سرعة القراءة والكتابة على الذاكرة الرئيسية أبطئ من سرعة المعالج، وبالتالي عندما يريد المعالج قراءة التعليمة التالية لتنفيذها فسيبقى في الانتظار لحين القراءة من الذاكرة الرئيسية ووصول التعليمة إليه. ولذا يتم استخدام الذاكرة cache لتوفير وقت الانتظار ذلك.</p>

<p>ولماذا كل هذه الذواكر؟ أليس السجل هو الأسرع، إذًا لماذا لا نوسّع مساحة السجل وانتهت المسألة؟</p>

<p>توسيع مساحة السجل، تلك الذاكرة السريعة جدًا، سيزيد من التكلفة، وسيزيد من استهلاك الطاقة وسرعة سخونة الجهاز، وفي حال كان الجهاز لا يحوي مراوح مثل الهاتف الذكي، فتلك مشكلة أكبر بالنسبة لحرارة الجهاز والاستهلاك السريع لبطاريته. كما أنه ليس من الضرورة أن يتحسن الأداء بذلك. فبازدياد سعة الذاكرة ستزداد المدة اللازمة للوصول للمعلومة المطلوبة فيها.</p>

<ul>
  <li>
    <p>كرت الشاشة (GPU):  وهو في واقعه شبيه بالمعالج، يحوي العديد من الأنوية (cores) والتي يمكنها القيام بالعمليات الحسابية، ولكنها مخصصة لحساب القيم التي يجب أن تأخذها البيكسلات على الشاشة وبشكل سريع جدًا.  ونتحدث هنا عن ثلاث قيم للألوان الثلاث الرئيسية RGB، وهي في الواقع ثلاث مصفوفات، تحوي كل مصفوفة قيم أحد الألوان لكل بيكسل. لذا يجب على المعالجات الخاصة بكرت الشاشة أن تكون مخصصة وسريعة في حساب المصفوفات، وكذلك في حساب الأرقام ذات الفاصلة العشرية، حيث تكون معظم القيم التي تعبر عن الموقع عادة ذات فاصلة عشرية. أقصد بالموقع هنا موقع العناصر والتي يجب أن تظهر على الشاشة.</p>

    <p>الفرق بين الـ CPU والـ GPU، هو أننا إذا أعطينا مثلًا ثلاث أعداد ذات فاصلة عشرية وأردنا حساب ناتج جمعها، فسيجري المعالج (CPU) تلك العملية بشكل أسرع من كرت الشاشة. ولكن إذا كان لدينا مليون عملية من تلك النوع، فبفضل الأنوية الكثيرة والتي تعمل فعليًا بشكل متوازي أي معًا بنفس الوقت، فسيجري كرت الشاشة المليون عملية تلك بشكل أسرع من المعالج.</p>

    <p>يُستخدم كرت الشاشة كثيرًا في مشاريع تعلم الآلة (ما يُدعى اليوم بالذكاء الصنعي)، وذلك بسبب الأنوية الكثيرة والتي تعمل معًا، وبسبب أن كرت الشاشة مخصص لحساب المصفوفات، تلك المصفوفات المستخدمة كثيرًا في مجال تعلم الآلة، لذا يكون تدريب مودل تعلم الآلة وتشغيله باستخدام كرت الشاشة أسرع من القيام بذلك باستخدام المعالج cpu.</p>

    <p>يحوي كرت الشاشة ذاكرة مضمنة في الشريحة الخاصة به، ذاكرة مؤقتة أيضًا ولكنها بسعة كبيرة بسبب القيم الكثيرة التي يجب أن تُعطى لكل بيكسل على الشاشة والتي يجب أن تُحسب. تكون سعة تلك الذاكرة من 8 لـ 10 جيغابايت، وقد تكون أكثر من ذلك.</p>

    <p>وتكون الأسلاك الموصلة (buses) لتلك الذواكر أكثر وأعرض بحيث تنقل البيانات بشكل أسرع من الأسلاك الموصلة بالذاكرة الرئيسية للحاسوب، تكون تلك السرعة في ذاكرة كرت الشاشة 16 جيغابايت في الثانية، أو أكثر!.</p>

    <p>قد يحوي كرت الشاشة على عدة منافذ تسمح بتوصيل جهاز عرض به، منها منفذ  HDMI و DVI و Display port. تختلف تلك المنافذ بسرعة نقل البيانات وبالتالي بسرعة تحديث الصورة (البيكسلات) على الشاشة، حيث يكون للمنفذين المذكورين أخيرًا سرعة تحديث للصورة تصل لـ 144 هيرتز، بعبارة أخرى يمكن عرض المقاطع بسرعة 144 صورة في الثانية، ويمتاز Display port و HDMI بإمكانية نقل الصوت أيضًا وليس فقط الصورة كما في منفذ DVI. المنفذ الأكثر شيوعًا وقد تجده في حاسوبك المحمول هو HDMI،  وتكون سرعة تحديث الصورة من خلاله 60 هيرتز أي 60 صورة في الثانية.</p>

    <p>بالعودة لحديثنا عن السيرفر، قد لا تتطلب معظم السيرفرات كرت شاشة مستقل، فإذا كان السيرفر لغرض إدارة قواعد البيانات، ولا يحوي مهام ذات صلة بالجرافيك، فيكفي في تلك الحالة كرت شاشة مدمج. ولكن إذا أردنا استخدام السيرفر كما ذكرت لمهام تعلم الآلة حيث الحسابات المصفوفية الكبيرة والتي تتطلب كرت شاشة، أو لمهام تتطلب معالجات كثيرة للرسوميات، عندها يجب توفر كرت شاشة مستقل وبمواصفات عالية.</p>
  </li>
  <li>
    <p>التبريد: بسبب طبيعة عمل السيرفر طيلة الـ 24 ساعة يوميًا، والموارد العالية عادة التي تكون له، فيتطلب استخدام طرق لمزيد من التبريد، وعدم الاعتماد فقط على مروحة أو مراوح صغيرة بداخله، لذا يوضع عادة السيرفر بحجرة (كبينة) مخصصة للأجهزة التقنية وتبريدها، كما يظهر في الصورة أدناه، ويوجد منها أحجام مختلفة بحسب الطلب.</p>
  </li>
</ul>

<p><img src="/assets/img/posts/server-cabinet.webp" alt="server-cabinet" /></p>

<ul>
  <li>
    <p>عوامل الأمان: وتنقسم لعوامل الأمان التقنية والفيزيائية. بالنسبة للتقنية فتتضمن تشفير أقراص التخزين، والإقلاع الآمن (secure boot) و trusted platform modules. ولا نتحدث هنا عن طرق الحماية برمجيًا، فمقالنا عن الأجهزة والقطع (hardware). أما بالنسبة للعامل الفيزيائي فيتطلب حماية الغرفة المراد وضع السيرفر بها، وذلك مثلًا بوضع أقفال ذكية على أبواب الغرفة وبرمز سري بحيث تمنع دخول غير المعنيين للغرفة.</p>
  </li>
  <li>
    <p>حقيبة السيرفر (server chassis): وهي ليست كالكبينة المذكورة سابقًا والتي يمكن أن يوضع بها عدة أجهزة تقنية لتبريدها، بل نتحدث هنا عن حقيبة الحاسوب، والتي نعرفها عادة بالشكل العامودي (والذي يسمى tower case) كما في الصورة أدناه:</p>
  </li>
</ul>

<p><img src="/assets/img/posts/computer-case.webp" alt="computer-case" /></p>

<p>ومنها ما هو أفقي. تتميز الحقيبة الخاصة بالسيرفر بوجود حجرات مخصصة لإضافة أقراص تخزين إضافية أو ذواكر مؤقتة إضافية بسهولة، بدون فك كامل الحقيبة لعمل ذلك.</p>

<p>لا بد من شراء قطع احتياط للسيرفر، مثل قطعة إضافية للـ power supply، فلو تعطلت القطعة في السيرفر، يتم يتبديلها مباشرة بالقطعة الاحتياط، وبهذا لا يتعطل نشاطك التجاري لوقت طويل. وفي الواقع، توضع دائمًا قطع احتياط بداخل حقيبة السيرفر، أي يوضع في مثالنا عن الـ power supply اثنان منها في حقيبة السيرفر، ويُشغَّل السيرفر بكليهما، بحيث إذا تعطلت واحدة يبقى السيرفر يعمل دون أي انقطاع، ويتم استبدال القطعة الخربة والسيرفر قيد العمل.
كذلك لا بد من أخذ انقطاع التيار الكهربائي في الحسبان، يُستخدم لذلك عادة جهاز UPS، وهو عبارة عن بطارية تحوي محول يعطي طاقة بتواتر 220V، أي ما يحتاجه السيرفر، ويوصل السيرفر مباشرة على الـ UPS الذي يوصل بدوره بالكهرباء، إذا انقطعت الكهرباء يبقى الـ UPS يزود السيرفر بالطاقة دون أي انقطاع.</p>

<p>وفي النهاية، يمكنك عزيزي القارئ طلب جلسة استشارية مدفوعة لتحديد متطلبات عملك واقتراح مواصفات السيرفر بناء على المتطلبات والميزانية المرصودة. كما يمكنك طلب خدمة لنتكفل بتوريد وتركيب وتشغيل كل ما تريد. يتم التركيب داخل المملكة العربية السعودية. تواصل معنا مباشرة عبر زر الواتس أب الظاهر على الشاشة، أو عبر البريد الإلكتروني mirsal@rawajit.com</p>]]></content><author><name>رواج الإتقان لتقنية المعلومات</name></author><summary type="html"><![CDATA[يتطلب تحديد مواصفات السيرفر لنشاطك التجاري فهم احتياجات مؤسستك أو شركتك. أسرد لك فيما يلي بعض النقاط الرئيسية التي تساعدك في مهمة تحديد مواصفات السيرفر:]]></summary></entry></feed>